%!TEX root = t1000.tex
\section{Problemstellung und Zielsetzung}
Im Rahmen der Digitalisierung entstehen neue Herausforderungen der Integration, bei der Systeme möglichst standardisiert und leichtgewichtige angebunden werden. Aktuell werden bei der \acf{sit} viele Systeme betrieben, die auf dem Prinzip von Messaging basieren. Als Messaging bezeichnet man den Austausch von Informationen mithilfe von Nachrichten. Derzeit werden ausschließlich Messaging Systeme betrieben, die auf \acf{jms} basieren. Bei der Verwendung von \ac{jms} gibt es Nachteile. Dazu gehört zum einen, dass \ac{jms} nur innerhalb der Java Plattform eine Interoperabilität garantiert. Zum anderen beinhaltet \ac{jms} einen großen Overhead, wodurch das versenden von kleinen Daten ineffizient wird. Aufgrund dieser Nachteile kann \ac{jms} die neuen Herausforderungen an eine Integrationsumgebung nicht vollständig erfüllen. Dies führt dazu, dass die \ac{sit} ein neues Messaging-System benötigt. Aufgrund vieler Anfragen von anderen Fachbereichen nach dem Messaging-Server RabbitMQ, beschäftigt sich diese Arbeit mit der Einführung von diesem.\\
\\
Das Ziel dieser Arbeit ist es, die Anforderungen an ein das neue Messaging System zu formulieren. Die Anforderungen an das Messaging System RabbitMQ zu formulieren und hieraus ein Infrastrukturkonzept, inkl. technischer Pilotierung, abzuleiten. Um ein hohes Maß an Flexibilität und Skalierbarkeit zu gewährleisten zu können, soll die Implementierung von RabbitMQ in einem Containerisierten Umfeld erfolgen. Das Fazit beschäftigt sich mit den aus Tests gewonnen Erfahrungen und entscheidet, ob dieses Infrastruktur-Konzept in der Praxis realisierbar ist.\\
\\
Um dies zu realisieren beschäftigt sich diese Arbeit zuerst theoretisch mit der Kommunikation zwischen verteilten Anwendungen, Message Oriented Middleware, der Containerisierung und den Eigenschaften von RabbitMQ (siehe \fullref{sec:theorie}). Im weiteren Verlauf der Arbeit wird auf die bestehende Infrastruktur bei der \ac{sit} eingegangen und die dort aufkommenden Komplikationen (siehe \fullref{sec:ist}). Anhand der bisher gewonnenen Informationen werden die Anforderungen an das neue System ermittelt. Anhand dieser wird ein neues System technisch realisiert. Des Weiteren wird sich mit dem Einspielen von Updates und Plugins befasst. Diese technische Realisierung wird im letzten Kapitel anhand von Tests und Erfahrungswerten kritisch betrachtet, wobei sowohl Vor- und Nachteile des Konzepts herausgearbeitet werden. (siehe \fullref{sec:konzept})
